\vspace*{\fill}


\section{Justificación}


%La mejora continua de las técnicas de diagnóstico por imágenes es de suma importancia en el campo de la medicina, donde la precisión y la seguridad del paciente son primordiales. La tomografía computarizada, aunque es una herramienta invaluable, conlleva riesgos asociados a la exposición a radiación. Por ello, la exploración de métodos alternativos de generación de rayos X, como la Dispersión de Thomson, es crucial para, potencialmente, reducir la dosis de radiación y mejorar la calidad de las imágenes. \\

%\textit{Geant4}, un software ampliamente reconocido en física de partículas y física médica, ofrece la capacidad de modelar y comparar diferentes métodos de generación de viabilidad técnica de la Dispersión de Thomson, sino que también contribuirá al desarrollo de futuras aplicaciones en el ámbito médico, pudiendo influir en la práctica clínica y en la salud pública.

Realizar este proyecto es crucial debido a la necesidad constante de mejorar las técnicas de diagnóstico por imágenes en medicina. La tomografía computarizada, aunque fundamental, conlleva riesgos asociados a la exposición a radiación, lo cual subraya la importancia de explorar métodos alternativos de generación de rayos X. La Dispersión de Thomson emerge como una opción prometedora que podría no solo reducir la dosis de radiación, sino también mejorar la precisión de las imágenes, beneficiando así la seguridad y el bienestar de los pacientes. \\

Realizar este proyecto en Guatemala adquiere una relevancia aún mayor, considerando el contexto del país. Guatemala, como muchos otros países en desarrollo, enfrenta desafíos significativos en la modernización y el acceso a tecnologías médicas avanzadas. La implementación de métodos innovadores, como la Dispersión de Thomson, no solo contribuiría a la reducción de la brecha tecnológica en el sector salud, sino que también permitiría a los profesionales médicos locales ofrecer diagnósticos más seguros y precisos. Este tipo de avances podrían ser fundamentales para mejorar la calidad de atención médica en el país. Además, el desarrollo de proyectos de este tipo en Guatemala podría posicionar al país como un referente en la región en la aplicación de nuevas tecnologías médicas, impulsando así el progreso científico y tecnológico a nivel local. \\

Implementar este estudio en \textit{Geant4}, un software reconocido por su precisión en simulaciones de física de partículas y aplicaciones médicas, ofrece una plataforma robusta para modelar y evaluar la viabilidad técnica de la Dispersión de Thomson. Esta herramienta no solo permitirá comparar este método con los convencionales, sino que también posibilitará el desarrollo de nuevas aplicaciones en el campo médico. Esto tiene el potencial de influir significativamente en la práctica clínica, mejorando los estándares de diagnóstico y tratamiento, así como en la salud pública al reducir la exposición a la radiación de los pacientes y profesionales de la salud. \\

Realizar este proyecto no solo se justifica por su impacto potencial en el campo médico, sino también por mi capacidad para llevarlo a cabo de manera efectiva. Con un enfoque en física y experiencia en simulaciones computacionales, estoy bien posicionado para utilizar herramientas como \textit{Geant4} y explorar a fondo la Dispersión de Thomson. Mi compromiso con la investigación innovadora y la mejora continua en salud me motiva a llevar a cabo este proyecto, aplicando mis habilidades para contribuir al avance de técnicas de diagnóstico más seguras y precisas para beneficio de la comunidad médica y de los pacientes.



\vspace*{\fill}